\documentclass[a4paper,12pt]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%                  PREAMBULO
%
%a4paper = 21cm por 29,7cm; 1in= 2,54cm; 1cm= 28pt
%
%
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{marvosym}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{verbatim}
%\usepackage[brazil]{babel}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
%
\setlength{\hoffset}{-1in}      		%+1in margem esquerda
\setlength{\voffset}{-1in}      		%+1in margem superior
\setlength{\topmargin}{1cm}     		%dist cx cabeçalho 'a margem superior
\setlength{\headheight}{0cm}       %altura da cx cabeçalho
\setlength{\headsep}{0cm}       		%dist cx cabeçalho 'a cx texto
\setlength{\textwidth}{18cm}        %largura da cx texto
\setlength{\textheight}{29cm}     %altura da cx texto
\setlength{\oddsidemargin}{1.5cm}   	%dist margem esquerda 'a cx texto das pg                                %impares
\setlength{\evensidemargin}{3.5cm}  %dist margem esquerda 'a cx texto das pg                                %pares
\setlength{\marginparwidth}{0in}    %largura da cx margem
\setlength{\marginparsep}{0in}      %dist da cx margem 'a cx texto
%\setlength{\paperwidth}{30cm}      %largura do papel
%\setlength{\paperheight}{29,7cm}   %altura do papel
\setlength{\footskip}{28pt}         %dist da cx margem 'a cx texto
%
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\sen}{\mbox{sen}}
\newcommand{\fim}{\vspace{-15pt}\par \hfill \rule{5pt}{8pt}\par}
\newcommand{\der}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}(x,y)}
\newcommand{\ds}{\displaystyle}
%
\begin{document}
\vspace{5mm}
\centering{\Large UFES - CCE - DMAT - {\bf Prova 1 - Solução}}\\[3mm]
 {\large Projeto de Ensino Nivelamento em Matemática - PROGRAD - 05/05/17}\\[3mm]
{\bf Leia a prova  com atenção e justifique todas as respostas.}

\vspace{5mm}
\begin{enumerate}
	\item  Resolva a equação e as inequações em $\RR$.
\begin{enumerate}
\vspace{5mm}
\item {\bf (1,0)} $\ds |x+1|+|x-2|=4$
\vspace{3mm}
\begin{itemize}
  \item Se $x\in(-\infty,-1)$ temos:\\
  $-(x+1)-(x-2)=4$\\
  $-2x=3$\\
  $x=- \frac{3}{2}$\\
  \item Se $x\in[-1,2)$ temos:\\
  $+(x+1)-(x-2)=4$\\
  $3=4$\\
  Portanto $\not\exists x\in \mathbb{R}$ nesse intervalo que seja solução.\\
  \item Se  $x\in[2,+\infty)$ temos:\\
  $+(x+1)+(x-2)=4$\\
  $2x=5$\\
  $x=\frac{5}{2}$\\
  Portanto $x=- \frac{3}{2}$ ou $x=\frac{5}{2}$.\\
  \end{itemize}
\item {\bf (1,0)} $\ds \frac{x(2x-1)(x-2)^3}{(-3x+2)(x-1)^2}\geq 0  $
\vspace{3mm}
Estudando os sinais de cada parcela temos:
  \begin{itemize}
   \item $x\geq0$\\
   \item $2x-1\geq0 \Leftrightarrow x\geq\frac{1}{2}$\\
   \item $(x-2)^3\geq0 \Leftrightarrow x-2\geq0 \Leftrightarrow x\geq2$\\
   \item $-3x+\geq0 \Leftrightarrow x\leq\frac{2}{3}$\\
   \item $(x-1)^2\geq0 \Rightarrow x\geq 0$ para todo $x\in\mathbb{R}$\\
  \end{itemize}
 Fazendo o estudo de sinais temos que a inequação acima é maior que zero quando\\ $x\in(-\infty,0]$ ou $x\in[\frac{2}{3},2]$.\\
\item {\bf (1,0)} $\ds \frac{1}{|2x+1|}\leq  \frac{1}{1-x}  $
Devemos ter $|2x+1|\geq|1-x|$, então:
  \begin{itemize}
  \item Se $x<-\frac{1}{2}$ temos:\\
  $-(2x+1)\geq1-x$\\
  $x\leq-2$\\
  \item Se $x>-\frac{1}{2}$ temos:\\
  $+(2x+1)\geq1-x$\\
  $x\geq0$\\
  \item Devemos ter também $|2x+1|\neq0 \Rightarrow x\neq-\frac{1}{2}$ e $1-x\neq0 \Rightarrow x\neq 1$.
  \end{itemize}
  Portanto $x\in[0,1)$ ou $x\in(1,+\infty)$\\

\end{enumerate}	
\vspace{5mm}
\item	
	\begin{enumerate}
	\item {\bf (1,0)} Mostre que $\ds\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{5}}+1$ não é racional. 
	\vspace{3mm}
	Suponhamos que $\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{5}}+1$ seja racional.\\
 Sabemos que $1\in\mathbb{Q}$ e que a soma de racionais é racional, logo devemos ter $\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{5}}\in\mathbb{Q}$.\\
 Se $\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{5}}\in\mathbb{Q}$ então $\exists p,q\in\mathbb{Z}$ onde $p$ e $q$ não tem fatores em comum e $\frac{p}{q}=\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{5}}$.\\
 Daí temos que $\frac{p^2}{q^2}=\frac{2}{5}\Rightarrow5p^2=2q^2$.\\
 Vemos que $5p^2$ é par e como $2$ não divide $5$ temos que $p^2$ é par e consequentemente $p$ é par, pois todo quadrado de um número par é sempre par.\\
 Seja então $p=2r$, temos que $5.(2r)^2=2q^2\Rightarrow5.2r^2=q^2$.\\
 Daí vemos que $q^2$ é par e consequentemente $q$ é par, o que é um absurso pois $p$ e $q$ não tem fatores em comum.\\
 Logo $\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{5}}\not\in\mathbb{Q}$ e consequentemente $\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{5}}+1$ não é racional.
	\item {\bf (1,0)} Esboce uma figura que represente um segmento de reta de medida $\sqrt{7}$. (Construir a partir da unidade como em aula). 
	\end{enumerate}
	
\vspace{5mm}

\item Seja $f(x)=|x-1|+|x-2|$.
\begin{enumerate}
\item {\bf (0,5)} Dê o domínio de $f$.
\begin{enumerate}
 %TODO ver como deixar só um parêntese e como deixar em negrito
 \item $D_f=\mathbb{R}$

 \item 
  \begin{itemize}
  \item se $x<1$ temos\\
  $f(x)=-(x-1)-(x-2)$\\
  $f(x)=-2x+3$\\
  \item se $1\leq x<2$ temos\\
  $f(x)=+(x-1)-(x-2)$\\
  $f(x)=1$
  \item se $x\geq2$ temos\\
  $f(x)=+(x-1)+(x-2)$\\
  $f(x)=2x-3$\\
  \end{itemize}
 Logo,\\

 %TODO corrigir isso aqui 
  \begin{comment}
  $
  f(x) = \left\{
  \begin{array}{rcl}
  -2x+31,& \mbox{se} & x<1\\
  1, & \mbox{se} & 1\leqx<2\\
  2x-3, & \mbox{se} & x\geq 2
  \end{array}
  \right.
  $\\
  \end{comment}
 \end{enumerate}
\item {\bf (0,5)} Escreva uma expressão para $f$ sem usar o valor absoluto. (Sugestão: dividir o domínio em intervalos apropriados).
\item  {\bf (0,5)} Esboce o gráfico de $f$.
\end{enumerate}

\vspace{5mm}
\item Responda Verdadeiro ou Falso nas sentenças abaixo, justificando suas respostas.
\begin{enumerate}

\item{\bf (0,5)} Sejam $x,y\in \RR$ então $x<y$ se, somente se $x^2<y^2$.
\begin{enumerate}
 \item Falso. Seja $x=-2$ e $y=-1$, temos que $x<y$. Mas $x^2=4$ e $y^2=1$, logo $y^2<x^2$.
 \item Verdadeiro.
 \item Falso. Seja $x=\frac{1}{4}$. Temos que $\sqrt{\frac{1}{4}}=\frac{1}{2}$ e $\frac{1}{4}\leq\sqrt{\frac{1}{4}}$.
 \end{enumerate}
\vspace{3mm}
\item{\bf (0,5)} Sejam $x,y\in \RR$ então $x<y$ se, somente se $x^3<y^3$.
\vspace{3mm}
\item{\bf (0,5)} Se $x\geq 0$ então $x\geq \sqrt{x}$. 

\end{enumerate}

\vspace{5mm}
\item Considere a chamada "regra 95" para a previdência.  Nesta regra o trabalhador teria direito à aposentadoria quando a soma de sua idade com o número de anos de serviço atingisse $95$. 
\begin{enumerate}
 \item Se $x$ é a idade da pessoa temos que $x+(x-25)=95\Rightarrow x=60$. Portanto a pessoa tem direito de se aposentar aos $60$ anos.
 \item Seja $x$ a idade que a pessoa começa a trabalhar e $f(x)$ a idade que a pessoa tem o direito de se aposentar. Sabemos que a soma da idade que a pessoa tem o direito de se aposentar com o tempo de serviço deve ser igual a 95.
 Sabemos que o tempo se serviço é dado pela idade da pessoa menos a idade que ela começou a trabalhar, então $f(x)+(f(x)-x)=95\Rightarrow f(x)=\frac{1}{2}(95+x).$
 \end{enumerate}
\begin{enumerate}
\item {\bf (0,5)} Baseado na regra $95$ quem começou a trabalhar aos $25$ anos teria direito à aposentadoria com que idade?
\item {\bf (1,0)} Sendo $x$ a idade com que uma pessoa começa a trabalhar, econtre a idade com que ele tem direito à aposentadoria $f(x)$.
\item{\bf (0,5)}  Esboce o gráfico de $f$, considerando que a idade é um número real não negativo e que é proibido trabalhar antes dos $16$ anos.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}
